% !TeX spellcheck =  cs_CZ
\documentclass[oneside,11pt,a4paper]{book}  
% definice dokumentu
\usepackage[czech, english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} 				% pouzije EC fonty 
\usepackage[utf8]{inputenc} 			% utf8 kódování vstupu 
\usepackage[square, numbers]{natbib}	% sazba pouzite literatury
\usepackage{indentfirst} 				% 1. odstavec jako v cestine, pro práci v aj možno zakomentovat
\usepackage{fancyhdr}					% tisk hlaviček a patiček stránek
\usepackage{nomencl} 					% umožňuje snadno definovat zkratky a jejich seznam
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% informace o práci
\newcommand\WorkTitle{Sociocars pro Android}		% název
\newcommand\FirstandFamilyName{Tomáš Nosek}															% autor
\newcommand\Supervisor{Ing .Ondřej Macek}															% vedoucí

\newcommand\TypeOfWork{Bakalářská práce}	% typ práce [Diplomová práce | Bakalářská práce | Bachelor's Project | Master's Thesis ]	

% Nastavte následují podle vašeho oboru a programu (pomoc hledejte na http://www.fel.cvut.cz/cz/education/bk/prehled.html)								
\newcommand\StudProgram{Softwarové technologie a management, Bakalářský}	% program
\newcommand\StudBranch{Softwarové inženýrství}           					% obor

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% minimální importy
\usepackage{graphicx}					% pro vkládání obrázků
\usepackage{k336_thesis_macros} 		% specialni makra pro formatovani DP a BP
\usepackage[
pdftitle={\WorkTitle},				% nastaví v informacích o pdf název
pdfauthor={\FirstandFamilyName},	% nastaví v informacích o pdf autora
colorlinks=true,					% před tiskem doporučujeme nastavit na false, aby odkazy a url nebyly šedé při ČB tisku
breaklinks=true,
urlcolor=black,
citecolor=blue,
linkcolor=blue,
unicode=true,
]
{hyperref}		
	
		
\usepackage{url}		% pro zobrazování "prokliknutelných" linků 

% rozšiřující importy
\usepackage{listings} 			%slouží pro tisk zdrojových kódů se syntax higlighting
\usepackage{algorithmicx} 		%slouží pro zápis algoritmů
\usepackage{algpseudocode} 		%slouží pro výpis pseudokódu
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% příkazy šablony
\makenomenclature								% při překladu zajistí vytvoření pracovního souboru se seznamem zkratek

\let\oldUrl\url									% url adresy budou zobrazeny: <url> 
\renewcommand\url[1]{<\texttt{\oldUrl{#1}}>}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% vaše vlastní příkazy
\newcommand*{\nomExpl}[2]{#2 (#1)\nomenclature{#1}{#2}} 	% usnadňuje zápis zkratek : Slova ke Zkrácení (SZ)
\newcommand*{\nom}[2]{#1 \nomenclature{#1}{#2}} 			% usnadňuje zápis zkratek : SZ

\usepackage{multirow,bigdelim}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=3
}

\lstset{literate=%
{ř}{{\"r}}1
{ž}{{\"z}}1
{á}{{\`a}}1
{š}{{\"s}}1
{č}{{\"c}}1
{ě}{{\"e}}1
{í}{{\`i}}1
{ť}{{\`t}}1
{é}{{\"e}}1
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
 


 
\lstdefinelanguage{XML}
{
  basicstyle=\ttfamily\color{darkblue}\bfseries,
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{>}{<},
  morecomment=[s]{<?}{?>},
  stringstyle=\color{black},
  identifierstyle=\color{darkblue},
  keywordstyle=\color{cyan},
  morekeywords={xmlns,version,type}% list your attributes here
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% vlastní dokument
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
		% nastavení jazyka, kterým je práce psána
		\selectlanguage{czech}	% podle jazyka práce nastavte na [czech | english]
		\translate				% nastaví české nebo anglické popisy (např. katedra -> department); viz k336_thesis_macros
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
		% Poznamky ke kompletaci prace
		% Nasledujici pasaz uzavrenou v {} ve sve praci samozrejme 
		% zakomentujte nebo odstrante. 
		% Ve vysledne svazane praci bude nahrazena skutecnym 
		% oficialnim zadanim vasi prace.
		{
		\pagenumbering{roman} \cleardoublepage \thispagestyle{empty}
		\chapter*{Na tomto místě bude oficiální zadání vaší práce}
		\begin{itemize}
			\item Toto zadání je podepsané děkanem a vedoucím katedry,
			\item musíte si ho vyzvednout na studijním oddělení Katedry počítačů na Karlově náměstí,
			\item v jedné odevzdané práci bude originál tohoto zadání (originál zůstává po obhajobě na katedře),
			\item ve druhé bude na stejném místě neověřená kopie tohoto dokumentu (tato se vám vrátí po obhajobě).
		\end{itemize}
		\newpage
		}
	
		\newpage
		\thispagestyle{plain}
		\mbox{}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
		% Titulni stranka / Title page 
		\coverpagestarts
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
		% Poděkovani / Acknowledgements 
		\newpage
		\thispagestyle{plain}
		\mbox{}
		
		\acknowledgements
		\noindent
		Zde můžete napsat své poděkování, pokud chcete a máte komu děkovat.
	
				\newpage
				\thispagestyle{plain}
				\mbox{}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   
		% Prohlášení / Declaration 
	
		\declaration{V~Praze dne 15.\,5.\,2014}
		%\declaration{In Kořenovice nad Bečvárkou on May 15, 2008}
	
			\newpage
			\thispagestyle{plain}
			\mbox{}
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
		% Abstrakt / Abstract 
	 
		\abstractpage
	
		Translation of Czech abstract into English.
	
		% Prace v cestine musi krome abstraktu v anglictine obsahovat i
		% abstrakt v cestine.
		\vglue60mm
	
		\noindent{\Huge \textbf{Abstrakt}}
		\vskip 2.75\baselineskip
	
		\noindent
		Abstrakt práce by měl velmi stručně vystihovat její obsah. Tedy čím se práce zabývá a co je jejím výsledkem/přínosem.
	
		\noindent
		Očekávají se cca 1 -- 2 odstavce, maximálně půl stránky.
	
	
		\newpage
		\thispagestyle{plain}
		\mbox{}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
		% obsahy a seznamy
		\tableofcontents		% Obsah / Table of Contents 
	
		% pokud v práci nejsou obrázky nebo tabulky - odstraňte jejich seznam
		
	
		\listoffigures			% Obsah / Table of Contents 
	
			\newpage
				\thispagestyle{plain}
				\mbox{}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
		% začátek textu  
		\mainbodystarts

\chapter{Úvod}

\section{O projektu Sociocars}
Tato bakalářská práce je součástí projektu Sociocars, jehož cílem je vytvoření nové sociální sítě určené primárně pro motoristy, ve které si uživatelé mohou mezi sebou sdílet vozidla, příspěvky, sledovat stav svých vozidel a hlavně přidávat a sdílet ujeté trasy.

\indent V současné době existuje sociální síť Sociocars pouze v podobě webové aplikace vyvíjené Tomášem Skalickým \cite{sociocars}.




\section{Cíl práce}
Cílem této práce je vytvoření mobilní aplikace pro platformu Android, která bude součástí projektu Sociocars.

\indent Vytvářená mobilní aplikace by měla sloužit jako podpůrná aplikace pro webové rozhraní sociální sítě Sociocars. Měla by být schopná zaznamenávat trasu a získávat co nejvíce informací o automobilu, všechna nasbíraná data sdílet se serverem Sociocars a umožnit uživateli přístup k datům poskytovaným serverem Sociocars.
\\ V rámci projektu budou využity znalosti o zjišťování stavu vozidla získané v projektu Metrocars \cite{metrocars}.

\section{Motivace}
V současné době, kdy se stále více uživatelů připojuje k internetu pomocí mobilních zařízení, je důležité, aby měl systém jako je sociální síť Sociocars podpůrnou mobilní aplikaci, pomocí které získají uživatelé možnost být stále v centru dění a v kontaktu s ostatními uživateli sociální sítě.

\indent U projektu Sociocars je navíc důležitý sběr dat, například  polohy nebo informací o automobilu, proto je vytvoření mobilní aplikace pro jeho plnou využitelnost v podstatě nezbytné.

\indent projekt se zároveň dotýká pro mě velice zajímavého problému, a to spojením mobilního zařízení s řídící jednotkou automobilu. To je prozatím relativně nerozšířená možnost využití mobilních zařízení, která si bezesporu zaslouží pozornost.

\section{Co je obsahem této práce}
Tato práce se zabývá analýzou, návrhem, realizací, testováním a nasazením mobilní aplikace Sociocars pro operační systém Android.



\chapter{Analýza projektu}
V této části se budu zabývat analýzou požadavků, možných problémů, možnostmi jejich řešení a analýzou podobných systémů.
\section{Analýza požadavků}
Pro získání představy o tom, jakou funkčnost by měla výsledná aplikace poskytovat, bylo nutné vytvořit analýzu funkčních a nefunkčních požadavků.
\subsection{Funkční požadavky}
\begin{itemize}
\item FP00: Aplikace bude umožňovat zaznamenávání trasy.
\item FP01: Aplikace bude umožňovat přerušení, znovuspuštění nebo ukončení a uložení zaznamenávané trasy.  
\item FP02: Aplikace bude umožňovat zobrazení zaznamenaných tras na mapě.  
\item FP03: Aplikace bude umožňovat zobrazení statistik jednotlivých tras.  
\item FP04: Aplikace bude umožňovat zobrazení průměrných rychlostí tras.
\item FP05: Aplikace bude umožňovat zobrazení ujetých vzdáleností u zaznamenaných tras.
\item  FP06: Aplikace bude umožňovat zobrazení celkových překonaných převýšení u zaznamenaných tras.  
\item FP07: Aplikace bude umožňovat uložení souboru se zaznamenanou trasou do lokálního úložiště mobilního zařízeni.
\item FP08: Aplikace bude při záznamu umožňovat zobrazení aktuálního stavu vozidla z dat získaných z OBD2 jednotky.
\item  FP09: Aplikace bude umožňovat přístup k rychlosti vozidla z OBD2 jednotky.
\item FP10: Aplikace bude umožňovat přístup k teplotě motoru získané z OBD2 jednotky.  
\item FP11: Aplikace bude umožňovat přístup k otáčkám motoru získaných z OBD2 jednotky.
\item FP12: Aplikace bude umožňovat přístup k aktuální spotřebě paliva získané z OBD2 jednotky.  
\item FP13: Aplikace bude umožňovat sdílení uložených tras se serverem Sociocars.
\item FP14: Aplikace bude umožňovat sdílení aktuální polohy se serverem Sociocars.
\item FP15: Aplikace bude umožňovat sdílení aktuálního stavu vozidla se serverem Sociocars.
\item FP16: Aplikace bude umožňovat zaznamenávání informací získaných z OBD2 jednotky.
\item FP17: Aplikace bude umožňovat přihlášení k serveru Sociocars.
\item FP18: Aplikace bude umožňovat přístup k uloženým vozidlům ze serveru Sociocars.
\item FP19: Aplikace bude umožňovat přidání nového vozidla na server Sociocars.
\item FP20: Aplikace bude umožňovat zobrazení novinek ze serveru Sociocars.



\end{itemize}
\subsection{Nefunkční požadavky}
\begin{itemize}
\item Aplikace bude fungovat na všech zařízeních používající Android verze 4.0 nebo vyšší.
\item Aplikace bude pro plnou funkčnost vyžadovat připojení k OBD2 \cite{obd2} jednotce.
\item Aplikace bude pro plnou funkčnost dále vyžadovat:
\begin{itemize}
\item připojení k internetu,
\item připojení bluetooth,
\item přístup k poloze,
\item přístup k úložišti dat.
\end{itemize}

\end{itemize}


\section{Klíčové problémy}
V této sekci jsou shrnuty klíčové a potenciálně rizikové problémy, se kterými se bude nutné při vývoji vypořádat a jejich možné řešení.
\subsection{Získávání polohy}
Pro záznam trasy je potřebné mít co nejpřesněji určenou polohu. Android poskytuje několik možností jak získat aktuální polohu:
\begin{itemize}
\item Získávání polohy pomocí mobilní sítě.
\item Získávání polohy pomocí dostupných sítí Wi-Fi.
\item Získávání polohy pomocí GPS.
\end{itemize}
Poněvadž je k záznamu trasy potřeba co nejpřesnější poloha, v úvahu připadá pouze zjišťování polohy pomocí GPS. Používání GPS v mobilním zařízení sice zvyšuje spotřebu baterie, ale dá se předpokládat, že aplikace bude používána primárně při jízdě automobilem, ve kterém se většinou nachází zdroj energie. K získávání polohy z GPS bude použito {\it Android framework location API \cite{developerLocation}.}


\subsection{Komunikace s řídící jednotkou}
Pro získávání co nejvíce informací o vozidle, bude aplikace schopná komunikovat s jeho řídící jednotkou. Jedinou možností je komunikace s řídící jednotkou pomocí OBD2 protokolu přes rozhraní bluetooth.

\indent Zkratka OBD znamená {\it On-Board Diagnostics} a jedná se o protokol určený k diagnostice emisních systémů osobních automobilů. Přítomnost OBD2 ve vyráběných automobilech je povinná v USA od roku 1996, v Evropě od roku 2001 pro všechny automobily s benzínovým motorem a od roku 2004 pro všechny automobily s dieselovým motorem \cite{obd2}. 

\indent Mezi hlavní výhody použití OBD2 tedy patří skoro jistá přítomnost ve vozidle a také nízká cena OBD2 adaptéru, která se u nejlevnějších bluetooth adaptérů pohybuje kolem 300,- Kč.

\indent Pro použití OBD2 jednotky s vyvíjenou aplikací se nabízí několik možností řešení:

\begin{itemize}
\item Implementace vlastního řešení pro komunikaci s OBD2 jednotkou.
\item Najití a použití vhodné open-source knihovny určené pro komunikaci s OBD2 jednotkou.
\item Použití existujícího řešení z aplikace Metrocars \cite{romanKubuBp} vyvíjené Romanem Kubů v rámci FEL ČVUT.
\end{itemize}
Po nastudování problematiky bylo zhodnoceno, že nejlepší variantou bude použití a úprava existujícího řešení z projektu Metrocars.

\subsection{Ukládání zaznamenaných tras}
Aplikace má umožňovat ukládání zaznamenaných tras do datového úložiště mobilního zařízení a dále s nimi pracovat. Je tedy důležité zvolit vhodný formát dat, který bude zároveň možné dostatečně customizovat pro uložení informací z řídící jednotky.

\indent V úvahu připadají dva formáty:

\begin{itemize}
\item GPX (Gps Exchange Format) \cite{GPX}: Jednoduchý XML formát pro výměnu GPS dat (bodů, tras, atd.) .

\item KML (Keyhole Markup Language) \cite{KML}: XML formát, který je standardem OGC (Open Geospatial Consortium \cite{ocg}) a je vyvíjen společností Google. Slouží k vyjadřovaní geografických dat pomocí dvou- i tří-dimenzionálních prohlížečů. K formátu existuje rozsáhlá dokumentace. Do KML se při dodržení jeho formátu dají přidat libovolná data.
\end{itemize}

Pro ukládání dat byl vybrán formát KML. Zejména pro jeho rozšířenost, rozsáhlou dokumentaci a jednoduchou rozšiřitelnost vlastními daty.

\subsection{Spojení se serverem Sociocars}
Server Sociocars by měl podporovat architekturu rozhraní REST (Representional State Transfer). Rozhraní umožňuje snadný přístup ke zdrojům pomocí jasně definovaného URI \cite{IBMrest}.

\indent REST rozhraní může obsahovat čtyři základní metody:

\begin{itemize}
\item GET: základní metoda pro získání zdroje.
\item POST: Metoda pro vytvoření dat na serveru.
\item DELETE: Metoda pro smazání zdroje na serveru.
\item PUT: Metoda pro úpravu zdroje. Na rozdíl od metody POST se zde volá již existující zdroj
\end{itemize}
Pro přenos dat budou kvůli požadavkům serveru použity JSON \cite{json} zprávy.



\chapter{Podobné systémy}
Tato kapitola se zabývá analýzou podobných systémů. Budou zde shrnuty jejich základní funkce a ty, které mají spojitost se zadáním projektu Sociocars.

\indent Pomocí výsledné rešerše bude možné zanalyzovat, jak vypadá a funguje potenciální konkurence mobilní aplikace Sociocars. Bude se možné inspirovat, nebo naopak poučit z chyb.
\section{Zubie}
Dle popisu na webových stránkách projektu \cite{zubie} se jedná o aplikaci poskytující spojení webové aplikace a mobilního zařízení připojeného k řídící jednotce automobilu. Systém umožňuje sledování polohy, získávání informací o motoru, zobrazení chybových hlášení z řídící jednotky automobilu či propojení s rodinou nebo přáteli a vzájemné sdílení dat. Mezi hlavní funkce patří:
\begin{itemize}
\item Zjišťování polohy vozidla v reálném čase.
\item Upozornění na problémy zjištěné z řídící jednotky.
\item Měření kvality řízení.
\item Vytváření skupin vzájemně sdílejících polohu pro car-sharing \footnote{Car-sharing: komerční sdílení automobilů více řidiči} nebo společné cestování.
\item Zaznamenávání trasy společně s daty získanými z řídící jednotky a následné sdílení na sociální sítě.
\end{itemize}
\clearpage
Na obrázcích \ref{fig:figure1} a \ref{fig:figure2} se nachází ukázka z aplikace Zubie.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./pics/zubie1}
\caption{Zubie 1}
\label{fig:figure1}
\end{subfigure}
\hspace{1.5cm}
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./pics/zubie2}
\caption{Zubie 2}
\label{fig:figure2}
\end{subfigure}
\end{figure}

\section{Mavia}

Mavia \cite{mavia} podle webových stránek projektu nabízí podobné funkce jako aplikace Zubie. Opět se jedná o sociální síť pro řidiče automobilů. Je zde spojení s OBD2 jednotkou, sběr dat, lokace a propojení s ostatními uživateli. Mezi další funkce patří diagnostika vozu, podobně jako u aplikace Zubie.

\section{Torque}

Velmi rozšířená a oblíbená diagnostická aplikace používající OBD2 rozhraní \cite{torque}. Je schopná získat data z velkého množství senzorů, následně je zpracovat, zobrazit nebo zaznamenat. Dále aplikace nabízí rozsáhlé možnosti kastomizace uživatelského rozhraní, například úpravu zobrazovaných informací. Mezi hlavní funkce patří:

\begin{itemize}
\item Zobrazování informací o jízdě v reálném čase (rychlost, otáčky, teplota motoru, atd.).
\item Záznam trasy a informací z řídící jednotky a následné sdílení.
\item Zjišťování závad automobilu.
\end{itemize}

Na obrázcích \ref{fig:figure3} a \ref{fig:figure4} se nachází ukázka z aplikace Torque.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./pics/torque1}
\caption{Ukázka aplikace Torque}
\label{fig:figure3}
\end{subfigure}
\hspace{1.5cm}
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./pics/torque2}
\caption{ukázka aplikace Torque}
\label{fig:figure4}
\end{subfigure}
\end{figure}

\section{Shrnutí}
Z uvedeného průzkumu vyplývá, že aplikací, které se funkčností podobají aplikaci Sociocars, je několik. Kromě aplikace Torque, která se konceptu Sociocars podobá nejméně, nejsou tyto aplikace na trhu dlouho a nejsou moc rozšířené.

\indent Mobilní aplikace Sociocars bude oproti uvedeným aplikacím blíže spolupracovat se serverem Sociocars, což by mohlo být uživatelsky zajímavé a chytlavé.

Funkcí, která mě na zkoumaných aplikacích nejvíce zaujala, a bylo by zajímavé ji přidat i do aplikace Sociocars, bylo hodnocení kvality řízení u aplikace Mavia. Aplikace podle všeho měří kvalitu řízení na základě rychlosti, zrychlování, přidávání plynu nebo frekvence řazení a na základě toho hodnotí řidiče.

\chapter{Analýza tvorby aplikací pro platformu Android}

\section{Základní popis OS Android}
Android je operační systém založený na linuxovém jádře určený především pro zařízení s dotykovým displejem, jako jsou mobilní telefony nebo tablety. Je vyvíjen konsorciem OHA (Open Handset Alliance) \cite{oha}, do kterého spadá 84 technologických a mobilních společností, včetně společnosti Google, která do systému integruje velké množství svých produktů a je se systémem neodmyslitelně propojena \cite{developerAndroid}.

\indent  Pro vývoj aplikací pro OS Android se používá programovací jazyk Java využívající Android SDK (Software Development Kit) \cite{developerAndroidSdk}.

\indent Operační systém Android je vyvíjen pod Apache 2.0 a GPLv2 licencemi, což znamená, že je tzv. otevřeným softwarem. Díky tomu může být volně distribuován a upravovován společnostmi vyrábějícími mobilní zařízení \cite{developerAndroidLicence}.

\subsection{Historie operačního systému Android}
Společnost Android Inc. byla založena v říjnu 2003 v Kalifornii, v roce 2005 byla koupena společností Google Inc.

\indent Prvním oficiálním mobilním telefonem s operačním systémem Android se stal v říjnu 2008 mobilní telefon HTC Dream, s OS Android verze 1.0 \cite{cnetAndroidHistory}.

\clearpage

\section{Architektura operačního systému Android}
Operační systém Android je rozdělen do pěti hlavních částí  ve čtyřech vrstvách \cite{ android4book} \ref{fig:architektraAndroid}:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{./pics/systemArchitecture}
\caption{Architektura operačního systému Android \cite{architekturaObrazek}}
\label{fig:architektraAndroid}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{Linuxové jádro:} Jádro, na kterém je OS Android založen. Tato vrstva obsahuje všechny nízkoúrovňové ovladače, pro různorodé komponenty zařízení s OS Android.

\item \textbf{Knihovny:} Tato vrstva obsahuje všechny knihovny, které poskytují hlavní funkce OS Android. Jedná se například o \textit{SQLite} knihovnu, která zajišťuje podporu databáze, \textit{WebKit} knihovnu, která poskytuje funkcionalitu pro prohlížení webu nebo \textit{Media framework} knihovnu, která se stará o práci s médii.

\item \textbf{Android runtime:} Na stejné vrstvě jako knihovny poskytuje Android runtime soubor základních Java knihoven, které vývojářům umožňují vyvíjet aplikace pro Android v programovacím jazyku Java. Android runtime kromě toho obsahuje Dalvik virtual machine (DVM), což je virtuální stroj vyvíjený speciálně pro OS Android. DVM se stará hlavně o spouštění aplikací a běh procesů a je optimalizovaný pro mobilní zařízení. Dále zajišťuje to, aby byla každá aplikace spuštěna ve svém vlastním vlákně s vlastní instancí DVM.

\item \textbf{Aplikační framework:} Poskytuje možnosti OS Android vývojářům, díky čemuž je mohou využít ve svých aplikacích. Obsahuje například:

\begin{itemize}
\item Activity manager: Stará se o zákládní stavební prvky Android aplikace, aktivity. \cite{androidDeveloperActivityManager}
\item Location manager: Poskytuje přístup k systémovým lokačním službám. \cite{developerLocationManager}
\item Content provider: Umožňuje ukládat data a sdílet je mezi aplikacemi. \cite{developerAndroidContentProvider}
\end{itemize}

\item \textbf{Aplikace:} Nejvyšší vrstva, ve které se nacházejí samotné aplikace, jako například aplikace pro telefonní hovory, zprávy nebo internetový prohlížeč.
 
\end{itemize}

\section{Zásady tvorby aplikací pro Android}

Aplikace je od začátku tvořena pro platformu Android a proto je nutné ji navrhovat v souladu s touto platformou, jejími pravidly a doporučeními z oficiálních stránek \cite{developerAndroid}. V této části bude tedy popsáno, jak má aplikace pro platformu Android vypadat a jaké v ní mají být použité grafické a ovládací prvky.

\subsection{Doporučené rozložení obrazovky}
\begin{itemize}
\item Horní panel, neboli action bar s navigačními a ovládacími prvky.
\item Vlastní obsah aplikace.
\item Spodní lišta, obsahující tlačítka pro ovládání systému.
\end{itemize}
\subsubsection{Action bar}
\noindent
Action bar, viz. obrázek \ref{fig:action}  většinou obsahuje ikonu s tlačítkem pro návrat o úroveň výš(1), rozklikávací menu(2), ovládací prvky aplikace(3) a nabídku dalších ovládacích prvků(4).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./guiPrototype/action}
\caption{Action bar}
\label{fig:action}
\end{figure}
\subsubsection{Vlastní obsah}

Zde se nachází hlavní část aplikace, například mapa s vyhledaným cílem jako v tomto případě. Viz obrázek \ref{fig:hlavni}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{./guiPrototype/hlavni}
\caption{Vlastní obsah}
\label{fig:hlavni}
\end{figure}

\subsubsection{Spodní lišta}
Ve spodní části se nachází systémová tlačítka, viz. obrázek \ref{fig:spodni}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{./guiPrototype/spodni}
\caption{Spodní lišta}
\label{fig:spodni}
\end{figure}

\section{Postup vývoje aplikace Sociocars}
Na základě informací popsaných v této kapitole, probíhal vývoj aplikace Sociocars v následujících krocích:
\begin{enumerate}
\item Navržení základní struktury aplikace a obrazovek s odpovídajícími případy užití
\item Implementace aplikace
\item Testování
\item Oprava chyb nalezených při testování
\end{enumerate}

\chapter{Návrh uživatelského rozhraní}
Tato kapitola se věnuje návrhu uživatelského rozhraní, které je navrženo v souladu s analýzou projektu. Jsou zde zobrazeny jednotlivé části aplikace, u kterých jsou pro co největší srozumitelnost popsány odpovídající případy užití.

\section{Návrh posloupnosti akcí v aplikaci}
Nejprve byl vytvořen návrh posloupnosti akcí v aplikaci a zároveň definice základních obrazovek aplikace, viz. obr. \ref{fig:zakladniGui}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{./guiPrototype/zakladniFlow}
\caption{Základní obrazovky aplikace}
\label{fig:zakladniGui}
\end{figure}

\section{Návrh jednotlivých obrazovek aplikace}
V této části jsou představeny  návrhy obrazovek aplikace, u kterých jsou vypsány odpovídající případy užití, které mohou být vykonávány dvěma uživatelskými rolemi, nepřihlášeným a přihlášeným uživatelem.


\subsection{Úvodní obrazovka}
Obrazovka, která se uživateli zobrazí po spuštění aplikace, by měla být přehledná, uživatelsky přívětivá a měla by umožnit rychlé přepínaní mezi zobrazení základních ovládacích prvků a zobrazení novinek ze serveru. Uživatel by se z ní měl možnost navigovat ke správě svých vozidel, spuštění samotného záznamu trasy, k seznamu již uložených tras a případně k dalším funkcím nebo nastavením aplikace.

\indent
Jak je vidět na obrázcích \ref{fig:mainScreen1} a \ref{fig:mainScreen2}, obsahuje návrh úvodní obrazovky dva panely, přičemž se na prvním nachází hlavní ovládací prvky aplikace a na druhém novinky ze serveru.



\begin{figure}[H]
\centering


\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./guiPrototype/mainScreenUvod}
\caption{Návrh části úvodní obrazovky s ovládacími prvky}
\label{fig:mainScreen1}
\end{subfigure}
\hspace{1.5cm}
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./guiPrototype/mainScreenFeed}
\caption{Návrh části úvodní obrazovky s novinkami ze serveru}
\label{fig:mainScreen2}
\end{subfigure}
\end{figure}
\clearpage

\subsubsection{Případy užití pro úvodní obrazovku}
\begin{itemize}
\item \textbf{Nepřihlášený uživatel}
\begin{itemize}
\item Přihásit se
\item Spustit záznam trasy
\item Vypnout/ zapnout získávání dat z řídící jednotky
\item Zvolit bluetooth zařízení pro připojení k řídící jednotce
\item Zvolit zobrazení seznamu uložených tras
\end{itemize}
\item \textbf{Přihlášený uživatel}
\begin{itemize}
\item Odhlásit se
\item Zvolit zobrazení panelu s novinkami ze serveru
\item Zvolit zobrazení panelu s ovládacími prvky 
\item Zobrazit komentáře příspěvku
\item Přidat komentář k příspěvku
\item Aktualizovat novinky ze serveru
\item Zvolit vozidlo ze seznamu vozidel získaného ze serveru
\end{itemize}
\end{itemize}


\clearpage
\subsection{Záznam trasy}
Obrazovka, která se spustí po zahájení záznamu trasy, by měla obsahovat aktuální statistiku probíhající jízdy (údaje z řídící jednotky vozidla, údaje z GPS, atd.) a  mapu s aktuální polohou a s již zaznamenanou trasou. Dále by měla obsahovat ovládací prvky záznamu. Po ukončení záznamu trasy by měl být uživatel přesměrován na obrazovku se zobrazením zaznamenané trasy.

\indent
Jak je vidět na obrázku \ref{fig:zaznamTrasy}, obsahuje návrh této obrazovky mapu s aktuálně zaznamenanou trasou a data přijímaná z řídící jednotky.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.33\linewidth]{./guiPrototype/zaznam}
\caption{Obrazovka se záznamem trasy}
\label{fig:zaznamTrasy}
\end{figure}

\subsubsection{Případy užití pro obrazovku se záznamem trasy}
\begin{itemize}
\item \textbf{Nepřihlášený uživatel}
\begin{itemize}
\item Pozastavit záznam 
\item Znovuspustit pozastavený záznam
\item Ukončnit a uložit záznam
\item Zobrazit aktuální polohu
\item Přiblížit mapu
\item Oddálit mapu
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Seznam uložených tras}
Obrazovka se seznamem uložených tras by měla zobrazovat seznam zaznamenaných tras, s možností zvolení vybrané trasy a následným zobrazením detailu zvolené trasy.

\indent
V návrhu této obrazovky, jak viz. obrázek \ref{fig:seznamTras}, se nachází seznam tras, které jsou uložené v zařízení.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.33\linewidth]{./guiPrototype/seznamTras}
\caption{Obrazovka se seznamem tras}
\label{fig:seznamTras}
\end{figure}

\subsubsection{Případy užití pro obrazovku se seznamem tras}
\begin{itemize}
\item \textbf{Nepřihlášený uživatel}
\begin{itemize}
\item Zvolit trasu ze seznamu
\item Vrátit se na úvodní obrazovku
\end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage
\subsection{Zobrazení uložené trasy}
Obrazovka se zobrazením detailu uložené trasy by měla obsahovat mapu se zobrazenou trasou a možnost rychlého přepnutí na zobrazení statistiky trasy (zpracovaná data z řídící jednotky, data z GPS, atd.).

\indent
Jak je vidět na obrázcích \ref{fig:zobrazeniTrasy1} a \ref{fig:zobrazeniTrasy2}, návrh této obrazovky obsahuje dva panely, kde se na prvním nachází mapa se zaznamenanou trasou a na druhém statistika trasy získaná z dat z řídící jednotky a z GPS.

\begin{figure}[H]
\centering


\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./guiPrototype/zobrazeniMapa}
\caption{Návrh panelu s mapou trasy}
\label{fig:zobrazeniTrasy1}
\end{subfigure}
\hspace{1.5cm}
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./guiPrototype/zobrazeniStatistika}
\caption{Návrh panelu se statistikami}
\label{fig:zobrazeniTrasy2}
\end{subfigure}
\end{figure}

\subsubsection{Případy užití pro obrazovku se zobrazenou trasou}
\begin{itemize}
\item \textbf{Nepřihlášený uživatel}
\begin{itemize}
\item Zvolit zobrazení panelu se statistikou trasy
\item Zvolit zobrazení panelu s mapou trasy
\item Vrátit se na seznam uložených tras
\item Vrátit se na úvodní obrazovku
\item Smazat trasu
\end{itemize}
\item \textbf{Přihlášený uživatel}
\begin{itemize}
\item Nahrát trasu na server Sociocars
\end{itemize}
\end{itemize}
 
\chapter{Realizace}
Tato kapitola se věnuje samotné realizaci aplikace, nastiňuje její fungování a popisuje řešení problémů, které musely být v průběhu vývoje řešeny.

\indent Aplikace byla vyvíjena ve vývojovém prostředí Eclipse s nainstalovaným rozšířením pro Android. Aplikace je napsána v programovacím jazyce Java. 

\section{Struktura}
Při vývoji aplikace jsem usiloval o rozdělení častí, které souvisejí s GUI, neboli uživatelským rozhraním, a částí, které obstarávají logiku a funkčnost aplikace.

\indent Interakci s uživatelem mají v případě Android aplikací na starost tzv. aktivity \cite{developerActivity}. Každá obrazovka aplikace je definována jednou aktivitou (ve formě instance třídy rozšiřující třídu Activity) a může se dělit na tzv. fragmenty. Fragment \cite{developerFragment} je samostatně funkční celek, který reprezentuje určitou část uživatelského rozhraní a musí být součástí aktivity. Aktivita může obsahovat více fragmentů. Samotný vzhled každé aktivity/ fragmentu je definován v odděleném XML souboru. 

\indent V aktivitě se mohou odchytávat vstupy uživatele nebo mu naopak poskytovat obsah a řešit základní logiku aplikace.

\indent Na základě této struktury je implementace rozdělena do balíčků, viz. obr. \ref{fig:package}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.63\linewidth]{./pics/package}
\caption{Diagram balíčků}
\label{fig:package}
\end{figure}

\section{Problémy a jejich řešení}
V této části je přehled hlavních problémů, se kterými jsem se musel při vývoji vypořádat a stručný popis jejich řešení.

\subsection{Získávání polohy}
Jak již bylo zmíněno v analýze, pro přístup k poloze je použita třída LocationManager z balíčku android.location \cite{developerLocation}. Vytvořené instanci této třídy je přiřazen listener implementující rozhraní LocationListener ze stejného balíčku \cite{developerLocationListener}. Nejdůležitější metodou z tohoto rozhraní je metoda {\it onLocationChanged} s parametrem typu Location, která se zavolá pokaždé když se změní poloha. Při každé změně polohy je možné pracovat s objektem typu Location, který obsahuje všechny potřebné informace, jako aktuální poloha, rychlost nebo nadmořská výška. Poté je objekt uložen do databáze a zaslán zpátky do aktivity, ve které které je záznam spuštěn (TrackRouteActivity).

\indent Ukázka metody {\it onLocationChanged}:

\indent
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Metoda onLocationChanged, belowcaptionskip=4pt]
public void onLocationChanged(Location loc) {
	/*
	 * K ulozeni souradnic doje pouze tehdy, pokud ma lokace dostatecnou
	 * presnost a pokud ubehla vice jak sekunda od posledniho ulozeni
	 * souradnic.
	 */
	if (loc.getAccuracy() != 0
			&& System.currentTimeMillis() - locTime > 1000
			&& loc.getAccuracy() < 50) {

			locTime = System.currentTimeMillis();
		/*
		 * Ulození souradnic do databaze.
		 */
		insertToDatabase(loc);
		/*
		 * Poslaní lokace zpatky do aktivity, ve ktere je zaznam spuseten.
		 */
		setDelegateLocs(loc);
		
		}
		
	}
	
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{Získávání dat z OBD2 jednotky}
Pro komunikaci s OBD2 jednotkou byla použita část kódu z android aplikace projektu Metrocars \cite{metrocars} vyvíjené Romanem Kubů v rámci bakalářské práce \cite{romanKubuBp} a je k projektu připojena jako externí knihovna.

\indent Obsluha jednotky běží v jednom vlákně spouštěném ve třídě metrocar.engine.UnitEngine. Instanci této třídy stačí přiřadit odpovídající Handler, aplikační kontext a zařízení bluetooth. Poté se sama připojí k OBD2 jednotce, zajistí přípravu jednotky a přijímá poskytované informace, které posílá dále do Handleru v aplikaci Sociocars. Získaná data se poté ukládají do databáze a zobrazují uživateli ve stejném intervalu jako data z GPS.

 

\subsection{Ukládání zaznamenaných tras}
Zaznamenané trasy je potřeba nějak ukládat. V analýze se již rozhodlo o ukládání tras do formátu KML, ale ukládání dlouhodobě získávaných dat do souboru v úložišti není nejlepší řešení. Ukládání se tedy rozdělilo na dvě fáze:
\subsubsection{Ukládání do databáze v průběhu záznamu}
Android poskytuje plnou podporu SQLite databáze \cite{anddroidDeveloperSQLite} a díky poskytovanému API je velice jednoduché s ní pracovat. 

\indent Poněvadž jsou údaje z databáze potřebné pouze po dobu záznamu (po ukončení záznamu se uloží do KML souboru), obsahuje databáze pouze jednu tabulku se sloupci odpovídajícími získávaným datům (lokace, data z OBD2 jednotky). Data se z databáze po ukončení záznamu a uložení trasy vymažou.
\subsubsection{Ukládání do KML souboru po skončení záznamu}
Ve chvíli, kdy uživatel zvolí ukončení záznamu, dojde k překopírování dat z databáze do KML souboru. Soubory se ukládají do složky sociocars v úložišti, aby k nim měl uživatel snadný přístup, a mohl je lehce vyexportovat a zobrazit například v aplikaci Google Earth \cite{googleEarth}. 

\indent O ukládání do KML souboru se starají třídy z balíčku javax.xml.parsers \cite{javaxXmlParsers} a org.w3c.dom \cite{orgW3CDom}, pomocí kterých se objekt typu Document postupně naplní daty z databáze a poté uloží do úložiště telefonu.
 
 \clearpage
Ukázka KML formátu pro uložení dat z řídící jednotky:
\lstset{language=XML}
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Ukázka KML, belowcaptionskip=4pt]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<kml xmlns="http://www.opengis.net/kml/2.2">
   <Document>
       <LineString>
		<coordinates>
			14.329588,50.011978,0.0
			14.329588,50.011978,0.0
		</coordinates>
       </LineString>
   </Document>
   <unitinfo>
		<values>
			207,12840,19,46
			207,12840,19,46
		</values>
      <averagespeed>207.0</averagespeed>
      <averagerpm>12840.0</averagerpm>
      <averagethrottle>19.0</averagethrottle>
      <averagetemp>46.0</averagetemp>
   </unitinfo>
</kml>
\end{lstlisting}

První část dokumentu, v elementu <Document>, je originální KML. Druhá část, v elementu <unitinfo>, je doplňující část vytvořená pro uložení dat z řídící jednotky.

\subsection{Zobrazení trasy}
K zobrazení trasy a jejích statistik se může uživatel navigovat dvěma způsoby:
\begin{itemize}
\item Zvolí seznam tras, což spustí aktivitu TrackListActivity, ve které se do seznamu načtou všechny KML soubory ze složky sociocars umístěné v úložišti telefonu. K zobrazení trasy dojde po kliknutí na vybranou trasu.
\item Trasa se zobrazí ihned po ukončení záznamu.
\end{itemize}
V obou případech dojde k načtení KML soubouru z úložiště telefonu a následnému zpracování dat pomocí tříd z balíčku  org.w3c.dom \cite{orgW3CDom}.

\indent Aktivita se zobrazením trasy je rozdělena na dva fragmenty, jeden se zobrazením mapy a jeden se zobrazením statistiky. Na mapě je trasa zobrazena pomocí objektu PolylineOptions \cite{polyline}, do kterého se postupně nahrají souřadnice z KML souboru. Ve fragmentu se statistikami se zobrazí souhrnné informace získané z KML souboru, viz. ukázka KML souboru.
 


\subsection{Komunikace se serverem}
Komunikace se serverem Sociocars, poskytujícím REST rozhraní, probíhá pomocí asynchronní úlohy. Konkrétně se jedná o použití třídy WebServiceTask, rozšiřující třídu AsyncTask \cite{asyncTask}.

\indent Asynchronní úloha poskytuje možnost vykonávat procesy na pozadí bez narušení vlákna uživatelského prostředí. Úloha se spustí, běží na pozadí a když je vykonána, vrátí výsledky do vlákna uživatelského rozhraní. V aplikaci Sociocars je toto použito na posílání POST a GET požadavků na REST rozhraní serveru a následné přijímaní odpovědí.

\indent Komunikace se serverem probíhá pomocí zabezpečeného HTTPS  spojení, díky tomu je možné vyměňovat si se serverem i citlivá data, jako například heslo pro ověření přihlášení uživatele. 

\indent Pro přenos se me mezi serverem a aplikací využívají JSON zprávy, jak bylo uvedeno v analýze. Pro jednoduché použiti formátu JSON v jazyce Java byla použita knihovna java-json \cite{javaJson}. 

\indent Pro lepší představu o komunikaci aplikace se serverem byl vytvořen diagram nasazení, viz. obr. \ref{fig:nasazeni}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./pics/nasazeni}
\caption{Diagram nasazení}
\label{fig:nasazeni}
\end{figure}

Aplikace využívá spojení se serverem v mnoha případech, například při přihlášení, odesílání trasy na server nebo zobrazení příspěvků. V následujících podkapitolách je uveden přehled a popis hlavních případů komunikace.

\subsection{Ověření uživatele na serveru}
Poté, co se uživatel pokusí v aplikaci přihlásit, je potřeba ověřit jeho přihlašovací údaje vůči serveru. Díky zabezpečenému HTTPS spojení není nutné data nijak šifrovat. Aplikace pošle uživatelem zadané přihlašovací údaje na server ve formátu:

\lstset{language=Xml}
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Příklad JSON zprávy s přihlašovacími údaji, belowcaptionskip=4pt]
{
   "email":"test@test.com",
   "password":"password"
}
\end{lstlisting}
Server může odpovědět chybovou hláškou v případě špatných přihlašovacích údajů, nebo zprávou s detaily uživatele, jak je uvedeno v následujícím příkladě:
\lstset{language=Xml}
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Příklad JSON zprávy o úspěšném přihlášení, belowcaptionskip=4pt]
 {
    "status":"ok",
    "user":{
       "id":1,
       "email":"test@test.com",
       "name":"Test",
       "surname":"Test",
       "sex":"male",
       "city":"Prague"
    }
 }
\end{lstlisting}
\subsubsection{Získání seznamu vozidel uživatele}
Aby si mohl uživatel vybrat, k jakému vozidlu ze serveru se bude vztahovat jeho zaznamenaná trasa, je nutné získat ze serveru seznam aut daného uživatele. Aplikace pošle na server požadavek obsahující id uživatele o získání seznamu vozidel. Server odpoví zprávou se seznamem aut daného uživatele.
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Příklad JSON zprávy se seznamem aut uživatele, belowcaptionskip=4pt]
{
   "status":"ok",
   "cars":[
      {
         "id":1,
         "users_id":1,
         "name":"Auto",
         "desc":"Moje auto",
         "registration_number":"7A51443",
         ...
      }
   ]
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{Nahrání ujeté trasy na server}
Při zvolení možnosti nahrání ujeté trasy na server se nejdříve trasa uložená v úložišti telefonu ve formátu KML převede do formátu JSON. S tím jsou do ní přidány informace o přihlášeném uživateli a vozidle, ke kterému chce trasu na serveru přiřadit. Poté je JSON zpráva odeslána na server.
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Přiklad JSON zprávy s trasou, belowcaptionskip=4pt]
{
   "car_id":1,
   "password":"password",
   "user_id":1,
   "entries":[
      {
         "timestamp":"2012-10-24T01:00:27.372Z",
         "velocity":95,
         "engine_temp":81,
         "throttle":10,
         "engine_rpm":2505,
         "altitude":230.8000030517578,
          "location":[
                     14.39404003,
                     50.11267845
                  ]
      }
   ]
}
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsubsection{Newsfeed}
Další funkcí aplikace, ke které je potřeba komunikace se serverem, je získání příspěvků ze serveru, jejich komentářů a možnost je okomentovat. Aplikace odešle serveru požadavek na seznam příspěvků a jejich komentářů pro konkrétního uživatele a ten odpoví JSON zprávou s požadovanými příspěvky.
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Přiklad JSON zprávy s příspěvky pro konkrétního uživatele, belowcaptionskip=4pt]
{
   "user_id":1,
   "posts":[
      {
         "id":1,
         "author":"John",
         "date":"2012-10-24T01:00:27.372Z",
         "text":"Uzivatel neco udelal",
         "comments":[
            {
               "id":11,
               "author":"Petr",
               "date":"2012-10-24T01:00:27.372Z",
               "text":"Uzivatel okomentoval prispevek"
            }
         ]
      }
   ]
}
\end{lstlisting}
Uživatel má poté možnost zobrazit příspěvky, včetně jejich komentářů a má možnost okomentovat konkrétní příspěvek. Po okomentování uživatelem aplikace odešle na server zprávu s id uživatele, id zprávy kterou komentuje a samotným komentářem.
\begin{lstlisting}[captionpos=b,caption=Příklad JSON zprávy s komentářem příspěvku, belowcaptionskip=4pt]
{
   "user_id":1,
   "post_id":12,
   "text":"Komentuju prispevek"
}
\end{lstlisting}
\newpage
\thispagestyle{plain}
\mbox{}

\chapter{Testování}
Po implementaci aplikace bylo nutné ověřit její funkčnost, spolehlivost a kompatibilitu. Tato kapitola se věnuje testování aplikace. Jsou zde popsány metody, kterými byla aplikace testována a jejich výsledky.
\section{Testování pomocí nástroje Robotium}
Robotium \cite{robotium} je framework pro automatizované testování Android aplikací. Je určený k testování scénářů případů užití. S jeho pomocí lze tedy nasimulovat uživatelské chování a zhodnotit výsledky. Testování pomocí nástroje Robotium se řadí do skupiny tzv. black box testování (testování bez znalosti vnitřní struktury testovaného systému). Testování je podobné testování populárním nástrojem Selenium \cite{selenium}, který je určen pro automatizované testování webu.

\indent Samotné testy vycházejí z JUnit testů. Aplikace je ovládána pomocí objektu Solo, který poskytuje funkce pro navigaci v aplikaci nebo pro ověřování jejích výstupů.

\indent Pomocí nástroje Robotium byly vytvořeny testy hlavních scénářů užití, které v aplikaci mohou nastat.

\begin{itemize}
\item Přihlášení a odhlášení.
\item Záznam trasy, uložení trasy do úložiště zařízení, zobrazení trasy.
\item Vybrání trasy ze seznamu tras uložených v úložišti zařízení, zobrazení trasy, nahrání trasy na server.
\item Získání příspěvků ze serveru, zobrazení konkrétního příspěvku a komentářů, přidání komentáře.
\end{itemize}

Pomocí těchto testů šlo jednoduše a automaticky testovat funkčnost uživatelského rozhraní a celé aplikace po každé změně v implementaci.

\indent Další výhodou, kterou poskytlo vytvoření těchto testů, bylo rychlé testování aplikace na různých zařízeních. Ideální je aplikaci otestovat na co největším počtu zařízení, v domácích podmínkách jich byl ale pouze omezený počet. Tento problém pomohl vyřešit nástroj AppThwack, který je popsán v následující části.

\section{Testování pomocí nástroje AppThwack}
AppThwack \cite{appthwack} je nástroj poskytující možnost vzdáleného testování mobilních aplikací na reálných zařízeních. Podle popisu je možné využít až několik set zařízení s OS Android od mnoha různých výrobců. Použití nástroje je zpoplatněno, platí se za čas který na zařízeních zabere testování. Při registraci dostane uživatel 100 minut testování zdarma a navíc jsou k dispozici zařízení, jejichž využití není zpoplatněno.

\indent Použití nástroje je velice jednoduché, stačí do něj nahrát testovanou aplikaci a zvolit způsob testování. V tomto případě testování pomocí Robotium testů. Poté už stačí pouze nahrát vytvořené Robotium testy a spustit.

\subsection{Výsledek testování pomocí AppThwack} 
Testování pomocí nástroje AppThwack dopadlo nad očekávání dobře. Aplikace byla několikrát otestována na 20 zařízeních různých výrobců. Při každém testování došlo na každém zařízení k:
\begin{itemize}
\item nainstalování aplikace,
\item spuštění všech testovacích uvedených v předchozí části,
\item odinstalování aplikace.
\end{itemize}
To znamená, že při každém testu proběhlo 80 testovacích scénářů. Úspěšnost se pohybovala kolem 95\%, přičemž k chybám docházelo pokaždé na jiných zařízeních a při různých testech. V žádném z logů zařízení, na kterých selhal nějaký test, nebyla nalezena chyba aplikace Sociocars. Nejspíš ani nedošlo k jejímu spuštění před testem, tím pádem ji testovací nástroj nemohl otestovat a hlásil test jako chybný. 

\indent Dalším ukazatelem, který nástroj nabízí, je sledování zátěže zařízení při testování. K dispozici je přehled využití procesoru, paměti RAM nebo rychlost vykreslování obrazovek v čase. Dále je k dispozici průměr těchto hodnot u všech zařízení za celou dobu běhu aplikace. Průměrné hodnoty jsou následující:
\begin{itemize}
\item \textbf{Průměrné využití procesoru}: 13.36 \%
\item \textbf{Průměrné využití paměti RAM}: 22.12 MB
\item \textbf{Průměrný čas vykreslování obrazovek}: 22.83 ms
\end{itemize}

\indent Celkově dopadlo testování nástrojem AppThwack velice dobře. Bylo ověřeno, že je aplikace kompatibilní s velkým množstvím zařízení a svými hardwarovými požadavky nijak nevybočuje z nabídky ostatních aplikací.
\clearpage
\section{Testování v reálném prostředí}
Vývoj probíhal po celou dobu hlavně v domácích podmínkách, s umělými GPS daty a s řídící jednotkou v podobě simulátoru na PC s bluetooth. 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./pics/screen1}
\caption{Mapa se zaznamenanou trasou}
\label{fig:screen1}
\end{subfigure}
\hspace{1.5cm}
\begin{subfigure}[b]{0.33\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./pics/screen2}
\caption{Statistiky zaznamenané trasy}
\label{fig:screen2}
\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./pics/serverTrasa}
\caption{Zobrazení trasy na serveru}
\label{fig:serverTrasa}
\end{figure}
\chapter{Závěr}


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{reference}
\nocite{*}

\end{document}